%\section{Integrační testování}
%Výpočetní část je otestována několika integračními testy. Tyto testy ověřují, že implementované algoritmy, jako například QR algoritmus s~dvěma posuny, doběhnou, a že jejich výstup je správný s~tolerancí pro malé nepřesnosti, tedy v~případě QR algoritmu, že jsou na diagonále vlastní čísla původní matice.

%Testuje se také, že výstup má požadované vlastnosti. Je takto ověřována například ortogonalita, dostatečná přesnost vlastních vektorů příslušejících daným vlastním číslům, nebo že platí vztah Arnoldiho faktorizace~\eqref{eq:arnoldi-factorization}.
% TODO TODO: definovat Arnoldiho rovnici

\section{Testovací data}
% tols90, tols4000, cry2500, olm5000, af23560
%Všechny vstupní matice byly ve formátu MatrixMarket staženy z~repositáře Matrix Market~\cite{matrixmarket}. Jedná se konkrétně o~matice tols90, tols4000, cry2500, olm5000, rw5151, af23560 a fidapm29. Všechny tyto matice jsou čtvercové, reálné a nesymetrické.
Zhotovená kalkulačka načítá vstupní matice ve formátu MatrixMarket~\cite{matrixmarket}.
%Pro její otestování zvolil autor následující matice:
Pro její otestování zvolil autor tyto čtvercové, reálné a nesymetrické matice:
\begin{itemize}
%\item tols90, tols4000, cry2500, olm5000, rw5151, af23560 a fidapm29, jejichž zdrojem je repositář Matrix Market~\cite{matrixmarket}.
\item Z~repositáře Matrix Market~\cite{matrixmarket}: tols90, tols4000, cry2500, olm5000 a af23560. %rw5151, a fidapm29.
%\item vas\_stokes\_4M, svým původem z~kolekce řídkých matic University of Florida~\cite{florida-collection}.
\item Z~kolekce řídkých matic University of Florida~\cite{florida-collection}: vas\_stokes\_4M, vas\_stokes\_2M, vas\_stokes\_1M, Freescale1 a ML\_Geer.
\end{itemize}
%Všechny vstupní matice jsou čtvercové, reálné a nesymetrické a uloženy ve formátu MatrixMarket.
%Všechny vstupní matice jsou čtvercové, reálné a nesymetrické.

\section{Referenční řešení}
% TODO rozvest podle toho, jak budou nakonec opravdu vypocitana, uvest jejich presnost i vzhledem ke vlastnim vektorum, a zadanou presnost, datovy typ - long double
Pro výpočet referenčních vlastních čísel byla využita knihovna Spectra, popsaná v~kapitole~\ref{section:spectra}. Výpočet byl spuštěn nad datovým typem \texttt{long double}. %Nechť $n \in \mathbb{N}$, dále buď $\mathbbm{A} \in \mathbb{R}^{n,n}$ vstupní matice, $v_a \in \mathbb{C}^n$ vypočtená aproximace vlastního vektoru matice $\mathbbm{A}$ příslušejícího aproximaci vlastního čísla $\lambda_a \in \mathbb{C}$ s jednotkovou euklidovskou normou. Potom testy, které vyžadovaly několik referenčních vlastních čísel matice $\mathbbm{A}$ byly spouštěny s požadovanou přesností vždy větší než ${\|\mathbbm{A}\mathbbm{v_a} - \lambda_a\mathbbm{v_a}\|_2} / {|\lambda_a|}$.
Testy, které vyžadovaly několik referenčních vlastních čísel matice $\mathbbm{A}~\in~\mathbb{R}^{n,n}$, kde $n \in \mathbb{N}$, byly spouštěny s~požadovanou přesností vždy větší než ${\|\mathbbm{A}\mathbbm{v}_a - \lambda_a\mathbbm{v}_a\|_2} / {|\lambda_a|}$ pro každou referenční vypočtenou aproximaci $%\forall
\mathbbm{v}_a \in \mathbb{C}^n$ vlastního vektoru matice $\mathbbm{A}$ příslušejícího aproximaci vlastního čísla $%\forall
\lambda_a \in \mathbb{C}$ s~jednotkovou euklidovskou normou.

\section{Testovací hardware}
\label{section:testing-hardware}
Testování proběhlo na notebooku s~následujícími parametry:
\begin{itemize}
\item \textbf{Procesor:} Intel® Core™ i7-8550U CPU @ 1.80GHz × 8
\item \textbf{RAM:} 7.7 GiB
\item \textbf{HDD:} SSD 128 GB
\item \textbf{Operační systém:} Kali GNU/Linux Rolling
\end{itemize}

%TODO kratka zminka, nekolik sad parametru: \section{Testování výpočetní části} - trida test/system/...Test.h

%\section{Testování případů užití}
\section{Testování splnění požadavků}
V~této sekci je otestováno splnění požadavků kladených na kalkulačku v~kapitole~\ref{analyza-pozadavku}.

Jestliže není uvedeno jinak, všechny záznamy testů popisují testy provedené na rozhraní přes příkazovou řádku. Na grafickém uživatelském rozhraní pak byly provedeny z~každé sady testů pouze některé testy testující základní funkčnost rozhraní.
%\reqref{FP1}

Zejména v~hlavičkách testovacích tabulek jsou použity následující názvy vstupních proměnných:
\begin{itemize}
\item $d$: Vstupní matice.
\item $k$: Počet požadovaných vlastních čísel.
\item $m$: Maximální velikost Arnoldiho faktorizace.
\item $M$: Maximální počet iterací restartované Arnoldiho metody.
\item $\tau$: Přesnost vlastních čísel.
\item $M^{(o)}$: Maximální počet iterací iterativní ortogonalizace.
\item $\eta$: Éta iterativní ortogonalizace. % TODO: odkaz na popis
\item $s$: Srovnávací kritérium.
\end{itemize}
A~následující názvy výstupních proměnných:
\begin{itemize}
\item $c$: Počet vypočítaných vlastních čísel.
\item $e$: Maximální absolutní chyba, tedy maximum z~absolutních hodnot rozdílů vypočtených vlastních čísel od příslušných referenčních vlastních čísel, zaokrouhlená na dvě platné číslice.
\item $\widetilde{e}$: Maximální absolutní relativní chyba, tedy maximum z~absolutních hodnot rozdílů vypočtených vlastních čísel od příslušných referenčních vlastních čísel, vydělená absolutní hodnotou příslušného vlastního čísla, zaokrouhlená na dvě platné číslice.
\item $r$: Počet iterací restartované Arnoldiho metody.
\item $t$: Délka výpočtu, bez délky konstrukce potřebných struktur. %načítání vstupní matice a vstupního vektoru.
\end{itemize}
%Názvy srovnávacích kritérií jsou dále zkráceny takto:
Srovnávací kritéria jsou dále označena takto:
\begin{itemize}
\item LM: Největší absolutní hodnota.
\item SM: Nejmenší absolutní hodnota.
\item LR: Největší reálná část.
\item SR: Nejmenší reálná část.
\end{itemize}

%presunuto \subsection{Referenční řešení}

%presunuto \subsection{Testovací data}

\subsection{Výchozí parametry}
Každý z~následujících testů testujících splnění analyzovaných požadavků byl proveden, jestliže daný test neuvádí jinak, s~následujícími parametry:
% TODO: mozna radsi tabulka?
\begin{itemize}
\item $k$, počet požadovaných vlastních čísel: 3.
\item $m$, maximální velikost Arnoldiho faktorizace: 10.
\item $M$, maximální počet iterací restartované Arnoldiho metody: 
%1000000.
$10^{6}$.
\item $\tau$, přesnost vlastních čísel: 
%1e-10.
$10^{-10}$.
\item $M^{(o)}$, maximální počet iterací iterativní ortogonalizace: 3.
\item $\eta$, éta iterativní ortogonalizace: 
%$2^{-0,5}$. 
$\frac{\sqrt{2}}{2}$.
\item $s$, srovnávací kritérium: LM, totiž největší absolutní hodnota.
%\item Vstupní matice: TODO identifikatory z testovacich dat.
%\item $d$, vstupní matice: olm5000. %cry2500.
\end{itemize}

\subsection{Testování funkčních požadavků}
Rozhraní přes příkazovou řádku i grafické uživatelské rozhraní bylo pro následující testy zkompilováno s~přepínačem \textit{O3}.

%\newcommand\testnumberw{3mm}
%\newcommand\kw{5mm}
%\newcommand\nconvw{5mm}
%\newcommand\mw{5mm}
%\newcommand\maxabserrw{5mm}
\newcommand\treq[2]{%
  \subsubsection*{Test #1 #2}% % subsubsection* is unnumbered subsubsection - a aktualne se nezobrazuje v obsahu, coz je zadouci
  \label{#1-test}
}
\newcommand\treqref[1]{%
  \hyperref[#1-test]{Test #1}
  %\ref{#1-test}
}
\treq{FP1}{Zadání počtu vlastních čísel}
Na obou rozhraních je možné zadat počet požadovaných vlastních čísel.
Rozhraní přes příkazovou řádku rozpozná nevalidní vstup a výpočet se spustí jen tehdy, když je číslo správně formátováno, tedy se jedná o~přirozené číslo větší než nula.
Grafické uživatelské rozhraní dokonce ani neumožní vložit do vstupního pole nevalidní číslo.

Vstupy a výstupy testů jsou zaznamenány v~tabulce~\ref{tab:test-fp1}.
%\multicolumn{1}{p{3cm}||}{\centering ajsfdklfjakls \\ CC \\ t = 104}
%\medskip
%\noindent
% TODO: begin table
\begin{table}[h] % [!htp]
\center
%\caption{Testování FP1}
\caption{Vstup a výstup testů FP1}
\label{tab:test-fp1}
%\begin{tabular}{|L{\testnumberw}|C{\kw}|C{\mw}||C{\nconvw}|C{\maxabserrw}|} % {p{0.5\textwidth}||C{\sw}|r}
\begin{tabular}{|l|c|c|c||c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$k_i$}  &  {$m_i$}  &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} \cr
  \hline
  \hline
  1      &  cry2500  &   1       &   5       &   1       & $2{,}6 \times 10^{-8}$ & $2{,}7 \times 10^{-12}$ \cr
  \hline
  2      &  olm5000  &   5       &   15      &   5       & $2{,}0 \times 10^{-8}$ & $7{,}8 \times 10^{-14}$ \cr
  \hline
  3      &  tols4000 &   15      &   40      &   16      & $1{,}9 \times 10^{-6}$ & $4{,}0 \times 10^{-10}$ \cr
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Vždy bylo zobrazeno alespoň tolik vlastních čísel, kolik bylo požadováno. %, a to ve shodě s referenčním řešením.
Maximální absolutní relativní chyba vypočítaných vlastních čísel je v~prvních dvou testech menší než jejich požadovaná přesnost, totiž $10^{-10}$, tedy je výstup těchto testů ve shodě s~referenčním řešením, přesně podle vstupních požadavků. Maximální absolutní relativní chyba posledního testu je větší, než jak bylo požadováno, avšak autor tuto nesrovnalost hodnotí jako akceptovatelnou, protože se jedná o~relativně malý rozdíl, totiž rozdíl mezi reálnou přesností $\widetilde{e}_3 = 4{,}0 \times 10^{-10}$ a výchozí požadovanou přesností $10^{-10}$.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP2}{Volba srovnávacího kritéria}
Rozhraní přes příkazovou řádku umožňuje zvolit srovnávací kritérium zadáním příslušného řetězce znaků, které si vyhradilo pro identifikaci toho určitého srovnávacího kritéria. Nevalidní podoba identifikátoru je oznámena uživateli a výpočet se nespustí.
Grafické uživatelské rozhraní pro zadání srovnávacího kritéria poskytuje sadu vzájemně výlučných přepínačů. Výchozí volbou je největší absolutní hodnota a z~této sady je vždy vybrána právě jedna možnost.
Obě rozhraní tak poskytují výběr z~požadovaných čtyř srovnávacích kritérií.

Vstupy a výstupy testů tohoto funkčního požadavku lze vidět v~tabulce~\ref{tab:test-fp2}.

\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů FP2}
\label{tab:test-fp2}
\begin{tabular}{|l|c|c|c||c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$m_i$}  &  {$s_i$}  &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} \cr
  \hline
  \hline
  1      &  af23560  &  10       &  LM       &   4       & $1{,}3 \times 10^{-9}$ & $4{,}8 \times 10^{-12}$ \cr
  \hline
  2      &  tols90   &  30       &  SM       &   4       & $1{,}8 \times 10^{-11}$ & $1{,}5 \times 10^{-12}$ \cr
  \hline
  3      &  cry2500  &  10       &  LR       &   3       & $6{,}1 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-9}$ \cr
  \hline
  4      &  tols4000 &  10       &  SR       &   4       & $6{,}3 \times 10^{-7}$ & $1{,}3 \times 10^{-10}$ \cr
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Pro každé srovnávací kritérium byl zobrazen nejméně požadovaný počet příslušných největších vlastních čísel, v~postačující shodě s~referenčním řešením.

Pro srovnávací kritérium SM, které za největší označí čísla s~nejmenší absolutní hodnotou, byla nakonec zvolena matice typu pouze $90 \times 90$ a maximální velikost Arnoldiho faktorizace zde byla navýšena na 30, protože pro některé větší matice shledal autor úkol vypočítat několik vlastních čísel s~nejmenší absolutní hodnotou jako příliš časově náročný. I~pro zvolenou matici malých rozměrů trval výpočet déle, než jak by trval výpočet všech vlastních čísel této matice s~využitím knihovny Eigen.

Výpočet několika vlastních čísel s~nejmenší absolutní hodnotou shledává autor této bakalářské práce náročný i s~použitím knihovny Spectra. Z~toho autor usuzuje, že použitý algoritmus implicitně restartované Arnoldiho metody není tak výkonný pro výpočet vlastních čísel s~nejmenší absolutní hodnotou, jako pro výpočet vlastních čísel s~největší absolutní hodnotou, jak je to zmíněno i v~knize~\cite{arpack-users-guide}, a odmítá odpovědnost za tuto potíž.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP3}{Zadání přesnosti aproximací}
Požadovanou přesnost aproximací vlastních čísel je možné zadat na obou rozhraních. Nevalidní vstup je opět ošetřen.

Splnění tohoto požadavku je otestováno testy, jejichž vstupy a výstupy jsou zobrazeny v~tabulce~\ref{tab:test-fp3}.

% TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO TODO tabulky - aktualne u nekterych testu jsou aktualni pouze tabulky

\begin{table}[h]
\center%
\caption{Vstup a výstup testů FP3}%
\label{tab:test-fp3}
\begin{tabular}{|l|c|c||c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$\tau_i$}  &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} \cr
  \hline
  \hline
  1      &  olm5000  &  $10^{-3}$   &   3       & $2{,}7 \times 10^{2}$ & $1{,}1 \times 10^{-3}$ \cr
  \hline
  2      &  olm5000  &  $10^{-5}$   &   4       & $5{,}3 \times 10^{0}$ & $2{,}1 \times 10^{-5}$ \cr
  \hline
  3      &  olm5000  &  $10^{-10}$  &   3       & $3{,}7 \times 10^{-8}$ & $1{,}4 \times 10^{-13}$ \cr
  \hline
  4      &  olm5000  &  $10^{-15}$  &   3       & $1{,}9 \times 10^{-7}$ & $7{,}5 \times 10^{-13}$ \cr % 32326 iteraci, takze snad proto tak nepresne
  \hline
  5      &  af23560  &  $10^{-15}$  &   4       & $1{,}5 \times 10^{-12}$ & $5{,}6 \times 10^{-15}$ \cr
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Výsledná přesnost vlastních čísel vypočítaných v~testu 4, která je zaznamenána hodnotou $\widetilde{e}_4 = 7{,}5 \times 10^{-13}$, je nižší, než jak bylo požadováno, autor práce však stále tuto chybu hodnotí jako přijatelnou.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP4}{Zadání maximální velikosti Arnoldiho faktorizace}
Obě rozhraní umožňují zadat maximální velikost Arnoldiho faktorizace a detekují nevalidní vstup. To, že zadané číslo je pak skutečně adekvátně použito jako velikost faktorizace, při které dochází k~restartu, bylo ověřeno pomocí ladicího programu.

Vstupy a výstupy testů v~tabulce~\ref{tab:test-fp4} ukazují závislost počtu iterací a délky běhu výpočtu na volbě maximální velikosti Arnoldiho faktorizace. Každé měření proběhlo pouze jednou.

\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů FP4}
\label{tab:test-fp4}
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c||c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$m_i$}  &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} &  {$r_i$}  &  {$t_i$ (s)}  \cr
  \hline
  \hline
  1      &  olm5000  &  7        &   3       & $3{,}8 \times 10^{-8}$ & $1{,}5 \times 10^{-13}$ &   38693   & $28{,}2$ \cr
  \hline
  2      &  olm5000  &  10       &   3       & $2{,}8 \times 10^{-8}$ & $1{,}1 \times 10^{-13}$ &   17764   & $25{,}2$ \cr
  \hline
  3      &  olm5000  &  13       &   3       & $6{,}0 \times 10^{-8}$ & $2{,}4 \times 10^{-13}$ &   10758   & $25{,}3$ \cr
  \hline
  4      &  olm5000  &  17       &   3       & $1{,}9 \times 10^{-8}$ & $7{,}4 \times 10^{-14}$ &   3295   & $10{,}7$ \cr
  \hline
  5      &  olm5000  &  20       &   3       & $4{,}0 \times 10^{-8}$ & $1{,}6 \times 10^{-13}$ &   3843   & $18{,}3$ \cr
  \hline
  6      &  olm5000  &  30       &   3       & $5{,}3 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}2$ \cr
  \hline
  7      &  olm5000  &  40       &   3       & $3{,}9 \times 10^{-9}$ & $1{,}5 \times 10^{-14}$ &   643   & $11{,}0$ \cr
  \hline
  8      &  olm5000  &  50       &   3       & $2{,}7 \times 10^{-9}$ & $1{,}1 \times 10^{-14}$ &   501   & $13{,}0$ \cr
  \hline
  9      &  olm5000  &  100      &   3       & $5{,}1 \times 10^{-9}$ & $2{,}0 \times 10^{-14}$ &   156   & $16{,}2$ \cr
  \hline
\end{tabular}%
%}
\end{table}

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP5}{Zadání maximálního počtu restartů}
Na obou rozhraních lze zadat maximální počet restartů Arnoldiho metody. Nevalidní vstup je opět ošetřen.

Vstupy a výstupy testů jsou zaznamenány v~tabulce~\ref{tab:test-fp5}.

\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů FP5}
\label{tab:test-fp5}
\begin{tabular}{|l|c|c||c|c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$M_i$} &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} &  {$r_i$}  \cr
  \hline
  \hline
  1      &  olm5000  &  1       &   0       &   -     &  - & 1 \cr
  \hline % temer krajni pripady
  2      &  olm5000  &  17750   &   0       &   -     &  - & 17750 \cr
  \hline
  3      &  olm5000  &  17760   &   1       & $9{,}1 \times 10^{-9}$ & $3{,}6 \times 10^{-14}$ & 17760 \cr
  \hline
  4      &  olm5000  &  17763   &   2       & $9{,}5 \times 10^{-9}$ & $3{,}7 \times 10^{-14}$ & 17763 \cr
  \hline
  5      &  olm5000  &  17764   &   3       & $3{,}7 \times 10^{-8}$ & $1{,}4 \times 10^{-13}$ & 17764 \cr
  \hline
  6      &  olm5000  &  100000  &   3       & $3{,}7 \times 10^{-8}$ & $1{,}4 \times 10^{-13}$ & 17764 \cr
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Testy 3 a 4 ukazují, že jsou po dosažení maximálního povoleného počtu restartů zobrazena již na požadovanou přesnost zkonvergovaná vlastní čísla, i když je jejich počet menší než požadovaný počet vlastních čísel.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP6}{Zadání maximálního počtu iterací iterativní ortogonalizace}
Maximální počet iterací iterativní ortogonalizace lze zadat na obou rozhraních, přičemž je požadována správnost formátu vstupního čísla.

V~tabulce~\ref{tab:test-fp6} lze vidět vstupy a výstupy testů.

\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů FP6}
\label{tab:test-fp6}
\begin{tabular}{|l|c|c|c||c|c|c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$m_i$}  & {$M^{(o)}_i$} &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} &  {$r_i$}  &  {$t_i$ (s)}  \cr
  \hline
  \hline
  1      &  olm5000  &  30       &   1           &   4       & $3{,}7 \times 10^{6}$ & $1{,}5 \times 10^{1}$ &   16   & $0{,}1$ \cr
  \hline
  2      &  olm5000  &  30       &   2           &   3       & $5{,}3 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}6$ \cr
  \hline
  3      &  olm5000  &  30       &   3           &   3       & $5{,}3 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}7$ \cr
  \hline
  4      &  olm5000  &  30       &   4           &   3       & $5{,}3 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}2$ \cr
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

Z~testu 1, kde $M^{(o)}_1 = 1$, lze vypozorovat, že pouze jedna ortogonalizace nemusí stačit pro zajištění dostatečné ortogonality vektorů představujících ortonormální bázi Krylovova podprostoru, což může vést až ke zcela špatnému řešení, jak je to popsáno i v~knize~\cite{arpack-users-guide}. V~testu 1 jsou nalezená vlastní čísla zcela chybná. S~využitím ladicího programu a vynásobením transponované matice ortonormálních vektorů touto maticí zprava se autor přesvědčil o~tom, že je v~tomto testu skutečně postupně ztracena ortogonalita těchto vektorů. Dokonce není zachována ani jednotková norma prvních $k_1 = 3$ vektorů, kde $k_1 \in \mathbb{N}$ je počet požadovaných vlastních čísel, které jsou implicitně upravovány při každém restartu.

Další testy s~maximálním počtem iterací iterativní ortogonalizace však již neselhaly, neboť bylo vypočteno správné řešení.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP7}{Zadání éty iterativní ortogonalizace}
Étu iterativní ortogonalizace je možné zadat na obou rozhraních. Výpočet není s~nevalidním číslem spuštěn.

Splnění tohoto funkčního požadavku je otestováno sadou testů, jejichž vstupy a výstupy lze vidět v~tabulce~\ref{tab:test-fp7}.

% https://stackoverflow.com/questions/2794679/latex-table-too-wide-how-to-make-it-fit
\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů FP7}
\label{tab:test-fp7}
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c|c||c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  {$i$}  &  {$d_i$}  &  {$m_i$}  & {$\eta_i$} &  {$c_i$}  & {$e_i$} & {$\widetilde{e}_i$} &  {$r_i$}  &  {$t_i$ (s)}  \cr
  \hline
  \hline
  1      &  olm5000  &  30       &  $0{,}0$   &   4       & $3{,}7 \times 10^{6}$ & $1{,}5 \times 10^{1}$ &   16   & $0{,}1$ \cr
  \hline
  2      &  olm5000  &  30       &  $0{,}1$   &   4       & $3{,}7 \times 10^{6}$ & $1{,}5 \times 10^{1}$ &   16   & $0{,}1$ \cr
  \hline
  3      &  olm5000  &  30       &  $0{,}3$   &   4       & $3{,}1 \times 10^{6}$ & $1{,}2 \times 10^{1}$ &   17   & $0{,}1$ \cr
  \hline
  4      &  olm5000  &  30       &  $0{,}4$   &   4       & $1{,}5 \times 10^{6}$ & $6{,}0 \times 10^{0}$ &   12   & $0{,}1$ \cr
  \hline
  5      &  olm5000  &  30       &  $0{,}5$   &   3       & $5{,}7 \times 10^{-9}$ & $2{,}2 \times 10^{-14}$ &   1309   & $13{,}2$ \cr
  \hline
  6      &  olm5000  &  30       &  $0{,}7$   &   3       & $5{,}3 \times 10^{-9}$ & $2{,}1 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}4$ \cr
  \hline
  7      &  olm5000  &  30       &  $0{,}9$   &   3       & $5{,}6 \times 10^{-9}$ & $2{,}2 \times 10^{-14}$ &   1309   & $12{,}8$ \cr
  \hline
  8      &  olm5000  &  30       &  $1{,}0$   &   3       & $6{,}4 \times 10^{-9}$ & $2{,}5 \times 10^{-14}$ &   1309   & $13{,}9$ \cr
  \hline
\end{tabular}%
%}
\end{table}

Z~těchto testů lze vidět že příliš malá éta iterativní ortogonalizace může zapříčinit ztrátu ortogonality a to pak zcela špatné řešení, jak je to zmíněno již v~testu předchozího funkčního požadavku.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP8}{Načtení vstupní matice}
Načtení vstupní reálné řídké a nesymetrické matice ve validním souřadnicovém formátu MatrixMarket je již otestováno předchozími funkčními testy.

Obě rozhraní pro načtení vstupní matice požadují název souboru, ze kterého se má vstupní matice uložená v~souřadnicovém formátu MatrixMarket pro obecné nesymetrické matice nad reálným tělesem načíst. Nevalidní vstup je ošetřen:
\begin{itemize}
\item Nepodporované specifikace v~MatrixMarket hlavičce jsou detekovány.
\item Matice, jejíž počet řádků není roven jejímu počtu sloupců, není povolena.
\item Načítání selže, jestliže je v~souboru jiný počet nenulových prvků, než jak bylo na začátku oznámeno, nebo jestliže je některé číslo špatně formátováno, anebo je index nenulového prvku větší, než jaké jsou rozměry vstupní matice.
\end{itemize}

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP9}{Libovolné načtení počátečního vektoru}
Rozhraní neumožňují zadat počáteční vektor, tedy jej kalkulačka zvolí sama.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP10}{Výpočet vlastních čísel}
Splnění tohoto požadavku je již otestováno a ověřeno v~předchozích testech.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP11}{Zobrazení vypočtených vlastních čísel}
Předchozí testy využívaly tuto funkcionalitu a ověřily ji.

Rozhraní přes příkazovou řádku vypíše vypočtená vlastní čísla přímo do konzole a desktopové rozhraní vypočítaná vlastní čísla zobrazí v~textovém poli na levé straně okna aplikace.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.

\treq{FP12}{Zobrazení statistik}
V~obou rozhraních jsou zobrazeny požadované statistiky, totiž délka výpočtu a počet iterací restartované Arnoldiho metody, jak již zdárně otestovaly předchozí testy.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Funkční požadavek je splněný.



\subsection{Testování nefunkčních požadavků}
\treq{NP1}{Rozhraní přes příkazovou řádku}
Všechny testy funkčních požadavků byly provedeny primárně na rozhraní přes příkazovou řádku.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Nefunkční požadavek je splněný.

\treq{NP2}{Jednoduché desktopové rozhraní}
Funkčnost byla pomocí výběru testů otestována i na desktopovém rozhraní.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Nefunkční požadavek je splněný.

\treq{NP3}{Platforma}
Testování splnění funkčních požadavků bylo provedeno na platformě Linux, jak je uvedeno již v~kapitole~\ref{section:testing-hardware}.
% TODO: odkaz na testovaci hardware

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Nefunkční požadavek je splněný.

\treq{NP4}{Rychlost výpočetní části}
%Autor vybral pro tento test matice rw5151, af23560, fidapm29, tols4000 a olm5000, které splňují specifikace požadavku~\reqref{NP4}. Požadovanou přesnost volil u~každé matice zvlášť tak, aby výsledek splňoval požadavek na přesnost $10^{-10}$.
%Za maximální velikost Arnoldiho faktorizace byla zvolena hodnota 10. Pro implementované řešení pak byl dále zadán maximální počet iterací iterativní ortogonalizace roven 3 a éta iterativní ortogonalizace rovna $\frac{\sqrt{2}}{2}$. Po zaokrouhlení na dvě platné číslice pak byl součet dob výpočetního běhu implementovaného řešení $3{,}0$ sekundy a součet dob výpočetního běhu knihovny Spectra $1{,}2$ sekund.
Pro tento test byly obě srovnávané řešení zkompilovány s~přepínačem \textit{Ofast}.

Autor vybral pro tento test matice vas\_stokes\_4M, vas\_stokes\_2M, vas\_stokes\_1M, Freescale1 a ML\_Geer, které splňují specifikace požadavku~\reqref{NP4}.

Po implementovaném řešení s~názvem fewEigenvaluesCalculator a po knihovně Spectra bylo požadováno aproximovat 5 vlastních čísel s~přesností $10^{-10}$, což jsou hodnoty vyplývající přímo z~popisu požadavku~\reqref{NP4}. Za maximální velikost Arnoldiho faktorizace byla zvolena hodnota 15. Pro implementované řešení pak byl dále zadán maximální počet iterací iterativní ortogonalizace roven 3 a éta iterativní ortogonalizace rovna $\frac{\sqrt{2}}{2}$.

Proměnné $\widetilde{e}_i^{s}$, $r_i^{s}$ a $t_i^{s}$ mají stejný význam jako proměnné bez horního indexu, pouze označují hodnoty vztahující se ke knihovně Spectra.

Výsledky testů NP4 lze vidět v~tabulce~\ref{tab:test-np4}.
%\multicolumn{1}{p{3cm}||}{\centering ajsfdklfjakls \\ CC \\ t = 104}
\begin{table}[h]
\center
\caption{Vstup a výstup testů NP4}
\label{tab:test-np4}
%\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c||c|c|c||c|c|c|}
  \hline
  \multicolumn{2}{|c||}{}
& \multicolumn{3}{c||}{fewEigenvaluesCalculator} 
& \multicolumn{3}{c|}{Spectra} \cr
  \hline
  %\hline
  {$i$}  &  {$d_i$}
& {$\widetilde{e}_i$} &  {$r_i$}  &  {$t_i$ (s)}
& {$\widetilde{e}_i^{s}$} &  {$r_i^{s}$}  &  {$t_i^{s}$ (s)} \cr
  \hline
  \hline
  1      &  vas\_stokes\_4M
& $4{,}3 \times 10^{-14}$ &   101   & $407$
& $5{,}6 \times 10^{-14}$ &   123   & $546$ \cr
  \hline
  2      &  vas\_stokes\_2M
& $2{,}5 \times 10^{-14}$ &   85    & $170$
& $3{,}6 \times 10^{-14}$ &   80    & $172$ \cr
  \hline
  3      &  vas\_stokes\_1M
& $2{,}0 \times 10^{-14}$ &   64    & $55{,}8$
& $2{,}4 \times 10^{-14}$ &   74    & $66{,}5$ \cr
  \hline
  4      &  Freescale1
& $4{,}7 \times 10^{-15}$ &   9     & $16{,}2$
& $2{,}4 \times 10^{-15}$ &   8     & $19{,}0$ \cr
  \hline
  5      &  ML\_Geer
& $1{,}5 \times 10^{-14}$ &   20    & $45{,}5$
& $2{,}3 \times 10^{-14}$ &   21    & $43{,}2$ \cr
  \hline
\end{tabular}%
%}
\end{table}

Pro žádnou ze zvolených vstupních matic není doba výpočetního běhu implementované kalkulačky více než 10$\times$ větší než doba výpočetního běhu knihovny Spectra. % a vždy bylo dosaženo požadované přesnosti.

\paragraph{Závěr}\mbox{}\\
Nefunkční požadavek je splněný.

%\section{Srovnání s~existujícími řešeními}
